\chapter{Desarrollo del proyecto}
\label{chap:desarrollo}

\drop{E}{n}  este   capítulo  se   presentarán  los  detalles   de  la
realización del proyecto.  Se irán describiendo las etapas  que se han
seguido para la  realización de este basándose  en el \textit{<<Sprint
  Planning>>} que se ha definido para  este proyecto. No se seguirá el
esquema   mostrado   en   la    \textit{Game   Phase}   del   capítulo
\ref{chap:metodologia},  sino que  se  seguirá el  esquema de  módulos
planteado en  los \nameref{chap:objetivos} en los  cuales se definirán
los 3 módulos principales y en  ellos se irán mostrando las soluciones
planteadas   para    la   consecución    de   todos    los   objetivos
planteados. También se irán mostrando las herramientas empleadas en el
proyecto para su realización.

Aunque  no se  seguirá el  esquema del  \textit{Sprint Planning}  para
explicar el desarrollo del proyecto, sí que se tendrá en cuenta este a
la hora de exponer el avance en este.

\section{Casos de Uso}
Una vez  tenemos la  definición del sistema  que el  cliente necesita,
obtenida a partir de los  requisitos iniciales planteados derivados de
las reuniones mantenidas  con el cliente, se procede  a la realización
del diagrama  de casos de uso.  Este diagrama sentará las  bases de la
\textit{<<Product Backlog  list>>}, a partir  de la cual  se definirán
los Sprints.

El diagrama  de casos de  uso muestra las relaciones  existentes entre
los actores  y las  distintas funcionalidades que se deben implementar en el sistema,  así como  las relaciones existentes entre estas,  teniendo en cuenta que un caso de
uso  es  la  representación  de una  funcionalidad  del  sistema. Este diagrama debe  plasmar qué  hace el  sistema y  qué actores están  involucrados en cada  funcionalidad pero sin  entrar en
los detalles de cómo lo hace.

El primer paso para la elaboración del  diagrama de casos de uso es la
identificación de lo actores presentes en  el sistema. Esto se lleva a
cabo analizando  la especificación de  los requisitos o  la definición
del    sistema   (véase    Anexo   \ref{anexo:definicionSistema})    e
identificando             palabras              tales             como
\textit{usuario},\textit{supervisor},         \textit{gestor}        o
\textit{paciente} en el proyecto actual.

Sin embargo, dada la envergadura del proyecto y el sistema que se va a
desarrollar,  se  dividirán los  diagramas  de  casos  de uso  en  los
diferentes  módulos del  sistema, los  cuales, una  vez definidos  por
separado, se pasará a relacionarlos entre sí. Comencemos con el módulo
de la aplicación móvil.

\subsection{Aplicación móvil}
Los actores de  la aplicación móvil están  claramente identificados en
la definición del sistema, ya que es en base a ellos en quien se basan
las distintas funcionalidades del sistema. Sin embargo, también tienen
algunas funcionalidades en común, por  lo que se creará una superclase
\textit{<<Usuario>>}    de     la    cual    heredarán     los    dos:
\textit{<<Paciente>>} y  \textit{<<Supervisor>>}, tal como  se muestra
en la figura \ref{fig:actorMovil}.

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[scale=2]{actoresMovil.png}
\caption{Jerarquía de actores en la aplicación móvil}
\label{fig:actorMovil}
\end{figure}

Una  vez definidos  los  actores de  la aplicación  móvil,  se pasa  a
identificar  los  aspectos  más  representativos de  este  módulo  del
sistema (véase figura \ref{fig:generalMovil}) e ir definiéndolo poco a
poco.  Para ello  se examina  una vez  más la  definición y  se hallan
varias palabras que se repiten en ella, tales como \textit{<<tarea>>},
\textit{<<premio>>} o  \textit{<<recompensa>>}. También  se identifica
en esta  las funcionalidades  correspondientes a  la elección  del rol
para determinar el actor que hace uso  de la aplicación y la del login
por parte del \textit{Supervisor}.
 
\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[scale=0.7]{generalMovil.png}
\caption{Primera aproximación de casos de uso en la aplicación móvil}
\label{fig:generalMovil}
\end{figure} 

Una vez hemos  realizado esta primera aproximación, vamos  paso a paso
buscando todas las funcionalidades asociadas  a cada uno de los grupos
iniciales que  se han hecho, asociando  los casos de uso  referentes a
las funcionalidades a sus respectivos  actores, y cuando uno pueda ser
realizado tanto  por \textit{Paciente} como por  el \textit{Supervisor}
se le  asignará al  rol \textit{Usuario},  ya que  los dos  heredan de
él. El resultado  final del diagrama de casos de  uso de la aplicación
móvil se muestra en la figura \ref{fig:appMovil}

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[scale=0.7]{appMovil.png}
\caption{Diagrama de casos de uso de la aplicación móvil}
\label{fig:appMovil}
\end{figure}

\subsection{Aplicación Web}
Al  igual  que  se  ha  hecho  con  la  aplicación  móvil,  comenzamos
identificando los actores  que aparecen en el módulo  de la aplicación
web. En este caso,  al igual que en el anterior  también se define una
superclase  \textit{<<Usuario>>}  de  la cual  heredarán  los  actores
(véase  figura  \ref{fig:actorWeb}).   En la  definición  del  sistema
aparecen  claramente los  actores, al  igual que  la de  la aplicación
móvil, estos son \textit{<<Psicólogo>>} y \textit{Administrador}.

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[scale=2]{actoresWeb.png}
\caption{Jerarquía de actores en la aplicación web}
\label{fig:actorWeb}
\end{figure}

Nuevamente y  a modo de  resumen, se  decide hacer un  primer diagrama
simplificado  del  módulo correspondiente  a  la  aplicación web  para
después  ir entrando  más en  detalle. Al  examinar la  definición, se
pueden encontrar  tres funcionalidades  básicas a  las cuales  se hace
referencia:  \textit{<<Login>>}, \textit{<<Consultas>>}  a la  base de
datos  y  \textit{<<Modificaciones>>} en  el  sistema,  las cuales  se
estructuran tal y como muestra la figura \ref{fig:generalWeb}.
 
\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[scale=0.7]{generalWeb.png}
\caption{Primera aproximación de casos de uso en la aplicación web}
\label{fig:generalWeb}
\end{figure} 

Por último  se detallan todas  las funcionalidades que el  módulo debe
tener. En esta  ocasión, las funcionalidades son más  reducidas que en
el  módulo   anterior  y  podemos   ver  que   el  caso  de   uso  de
\textit{Consultas}  solo  se  especifica  mejor,  pero  sin  llegar  a
dividirse en más funcionalidades diferentes, ya que es, en esencia, la
funcionalidad buscada, al contrario que la del \textit{Administrados},
el  cual puede  desempeñar más  funcionalidades, tal  como muestra  la
figura \ref{fig:appWeb}.

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[scale=0.8]{appWeb.png}
\caption{Diagrama de casos de uso de la aplicación web}
\label{fig:appWeb}
\end{figure}

\subsection{Sistema completo}
En este  sistema, la base de  datos tiene una consideración  de actor,
sin embargo no es un actor en  sí mismo, sino que es parte del sistema
y con la que se interactúa a través de otros casos de uso.

Por lo tanto sólo queda definir la interconexión entre los tres módulo
de acuerdo a  las definición del sistema. Esto  se basa principalmente
en qué datos deben ser almacenados en la base de datos y cuáles no son
necesarios, así  como qué casos  de uso definen una  funcionalidad que
requiera una  interacción directa con  esta.  

El  diagrama de  casos de  uso final  se puede  consultar en  el anexo
\ref{anexo:casosDeUso}.

\section{Diseño de la Base de Datos}
Pasamos a  definir el  desarrollo de  uno de  los puntos  críticos del
sistema, ya que un error o una mala definición de ésta llevará consigo
un retraso  en el proyecto, pues  la modificación de la  base de datos
una vez comenzado  el desarrollo de uno de los  otros módulos conlleva
la modificación de  todo lo que esté relacionado con  ella, incluso la
misma estructura básica de la aplicación (tanto móvil como web).

Es por ello que para el diseño de  la base de datos se ha realizado un
nuevo  análisis conceptual  y  lógico de  la  definición del  sistema,
extrayendo  los   campos  que  debe   contener  y  como   deben  estar
relacionados. Al igual que la realización de los diagramas de casos de
uso, también se ha ido realizando de un modo general, y poco a poco se
ha ido detallando.

El primer  paso en  el diseño de  una base de  datos relacional  es la
creación de un diagrama \acf{E-R}, mediante el cual se representará el
mundo  real. En  este diagrama  se define  como entidad  todo elemento
relevante en el  proyecto del cual se pretende  guardar información en
forma  de  atributos.  Por  otro  lado,  las  relaciones  muestran  la
interconexión  entre las  distintas  entidades.  Una  vez definido  el
diagrama  se  pasa a  la  realización  de  la normalización  de  éste,
mediante la  cual, siguiendo una seria  de normas y estándares,  se va
evaluando el diseño actual, las entidades y relaciones existentes y se
va  aplicando  el  estándar  para  evitar  inconsistencias  o  errores
futuros.

El diagrama  entidad-relación de la base  de datos se puede  ver en la
figura \ref{fig:bbdd-ER}.

\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.8,angle=90]{DB_EsquemaER.pdf}
\caption{Diagrama de Entidad-Relación de la base de datos}
\label{fig:bbdd-ER}
\end{center}
\end{figure}

Una vez realizado y normalizado el diagrama \acs{E-R}, normalmente las
relaciones  se  convierten  en  tablas   y  las  claves  primarias  se
convierten  en los  índices de  las  tablas. Dependiendo  del tipo  de
relaciones que tengamos,  estas pueden mantenerse igual o  se crea una
tabla con  esa relación. Este es  el caso de las  relaciones ternarias
que tenemos en  el sistema, en el cual la  relación existente entre la
entidad  \textit{Paciente},  \textit{Tarea} y  \textit{Recompensa}  se
convierte en  una tabla  llamada \textit{Paciente\_Tarea\_Recompensa},
cuyas  claves  foráneas son  las  claves  primarias de  las  entidades
relacionadas, y en la que se  añade un índice como clave primaria para
evitar entradas duplicadas. Esto mismo ocurre con la relación ternaria
\textit{Supervisor\_Tarea\_Recompensa},  sin  embargo,  y en  base  al
diseño, no  se añade  un índice a  esta tabla, ya  que con  las claves
foráneas heredadas es suficiente.

Por otro  lado, otros tipos de  relaciones se llevan a  cabo añadiendo
como clave foránea  a una entidad la clave primaria  de otra, tal como
pasa con las relaciones entre Supervisor o Psicólogo con Paciente.

Por último, destacar las  transformaciones de las distintas relaciones
jerárquicas  del  diagrama \acs{E-R},  pues  se  pueden sintetizar  de
varias formas:
\begin{itemize}
\item La relación jerárquica en la entidad \textit{Tarea} se soluciona
  transformando las entidades  \textit{Consolidada}, \textit{Normal} y
  \textit{Extra}  en  un atributo  \textit{Tipo}  dentro  de la  tabla
  \textit{Tarea}, el cual puede tomar uno de los 3 valores anteriores.

\item  Por otro  lado tenemos  la  relación jerárquica  de la  entidad
  \textit{Usuario}. Estas  entidades reciben un trato  diferente a las
  anteriores,  ya que  al ser  una representación  de los  actores que
  hacen uso  del sistema, deben aparecer  en la base de  datos, por lo
  que se transforman tal cual, heredando la clave primaria de la tabla
  \textit{Usuario}, la  cual será a  su vez  la clave primaria  de las
  tres  tablas  afectadas:  \textit{Paciente},  \textit{Supervisor}  y
  \textit{Psicólogo}.
\end{itemize} 

Una vez transformado  todo el diagrama \acs{E-R} a  tablas, se obtiene
el   diseño    final   de   la    base   de   datos    (véase   figura
\ref{fig:tablasBBDD}).

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[scale=0.8]{tablasBBDD.pdf}
\caption{Diseño final de la base de datos}
\label{fig:tablasBBDD}
\end{figure}

\section{Ubicación de la base de datos y opciones de  interconexión }
\label{sec:ubicacionbbdd}
En esta sección se mostrará la comparativa realizada para la ubicación
de la  base de datos y  a su vez el  método de acceso a  esta desde la
aplicación.

El primer  paso que se realiza  es la comparativa entre  las distintas
opciones de  ubicación de  la base  de datos, un  servidor local  o un
servidor online.

\begin{definitionlist}
\item[Servidor local] Se plantea el caso de ubicar la base de datos en
  un  servidor local  mediante  el  software \textit{MySQL  Workbench}
  (definido en la sección \nameref{sec:herramientas}). Presenta varias
  ventajas desde el punto de vista de la ubicación de datos, ya que al
  ser datos de  carácter personal, la ubicación de  estos está siempre
  controlada, así como el acceso a estos. Otra ventaja que se presenta
  es que el servidor que se  ejecuta con este software puede funcionar
  en varios sistemas  operativos, por lo que no impone  ningún tipo de
  limitación  al  equipo  donde  se  implemente.   La  desventaja  más
  importante que  tiene esta  opción es la  disponibilidad, ya  que el
  servidor debe estar continuamente  conectado a internet y encendido,
  lo cual, teniendo en cuenta que  el cliente final es una asociación,
  no sería la  mejor opción. El método de acceso  al servidor de forma
  remota se  llevaría a cabo mediante  un sistema de DNS  dinámico, el
  cual asocia a una dirección IP un dominio web para el acceso remoto.

\item[Servidor online] Para  la opción de la ubicación  en un servidor
  web  se  haría   uso  de  Hostinger  (se  definirá   en  la  sección
  \nameref{sec:herramientas}).  Esta opción  de ubicación  presenta la
  principal  ventaja en  la  disponibilidad,  ya que  se  trata de  un
  servidor externo. Otro punto fuerte es la posibilidad de la creación
  de una cuenta  de hosting gratuito para las  pruebas con posibilidad
  de poder mejorar a una cuenta premium con mayor capacidad de tráfico
  para  permitir   una  mayor   escalabilidad  del  sistema   para  un
  futuro.  Este  servicio  también  tiene   la  opción  de  alojar  la
  aplicación web dentro de este, proveyendo  el dominio, por lo que no
  haría falta buscar ningún otro servicio adicional.

  Por contra está la limitación de  la cuenta gratuita que se empezará
  usando, la cual tiene limitaciones  importantes tales como el acceso
  a la base de datos, pues mientras que con el servidor local se puede
  establecer  una conexión  directa,  en esta  se  debe establecer  la
  conexión con la  base de datos mediante una  conexión intermedia con
  un  servicio   php  (algo   que  con  una   cuenta  premium   no  es
  necesario). Otra  consideración que  se debe tener  en cuenta  es la
  ubicación  física y  el  acceso a  la  base de  datos  por parte  de
  personas externas  a las  autorizadas, ya  que según  la \acs{LOPD},
  esta base de datos contiene datos  de carácter personal,y se le debe
  aplicar un  nivel de seguridad  bajo (ya  que no contiene  datos que
  puedan clasificarse con un nivel superior de seguridad).

\end{definitionlist}

A continuación  se definirán  los dos tipos  de conexiones  que pueden
realizarse a con la base de datos desde un dispositivo android.


\subsubsection{API \acf{JDBC}} 

La API  \acs{JDBC} es  un estándar  generado por  la industria  (y más
concretamente desarrollado  por Oracle) que provee  conectividad entre
programas  desarrollados  con  lenguaje  de programación  Java  y  los
distintos tipos  de bases de  datos. En  este caso, la  API \acs{JDBC}
proporciona un  conjunto de  interfaces, características  y sentencias
que  encapsulan la  mayor parte  de las  funcionalidades orientadas  a
bases de datos.

La tecnología  \acs{JDBC} permite, usando el  lenguaje de programación
Java,  desarrollar un  único  programa  basándose en  la  API y  poder
ejecutarse en cualquier lugar donde la aplicación pueda ser ejecutada.

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[scale=0.6]{estructuraJDBC.jpg}
\caption{Estructura JDBC}
\label{fig:JDBCesctuctura}
\end{figure}

Tal como  muestra la figura \ref{fig:JDBCesctuctura},  la arquitectura
de la API se puede descomponer en cuatro módulos:
\begin{itemize}
\item El entorno de la \textbf{aplicación}, la cual es responsabilidad
  del programador,  en la cual se  generan las funciones de  llamada o
  las  consultas SQL,  así como  la recepción  y procesamiento  de los
  resultados obtenidos.

\item El \textbf{driver manager} que carga los drivers necesarios en la
  aplicación, el  cual los carga  en tiempo de ejecución,  pues pueden
  cargarse distintos drivers dependiendo de  los usos que se le quiera
  dar a la API.

\item El \textbf{driver} es la  herramienta principal que establece la
  conexión con las bases de datos,  el cual es distinto en función del
  tipo de base de datos a ser accedido.

\item  Por  último,  se  define  como  parte  del  sistema  la  propia
  \textbf{base de datos}, la cual  contiene los datos que se pretenden
  acceder.
\end{itemize}

Esta API  proporciona un acceso  directo a la  base de datos,  pero se
basa  en 4  pasos importantes  para  realizarlo, tal  como muestra  la
figura \ref{fig:JDBCwork}.

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[scale=0.55]{JDBCwork.png}
\caption{Funcionamiento de la API JDBC}
\label{fig:JDBCwork}
\end{figure}

\begin{itemize}
\item[1.] El primer  paso es la carga del driver  por medio del Driver
  Manager (Línea 8).

\item[2.] Una vez  cargado el driver, el siguiente  paso es establecer
  la conexión con el servidor que contiene la base de datos (Línea 9).

\item[3.] Una vez  establecida la conexión se procederá  a la creación
  del  \textit{Stament}, mediante  el  cual se  ejecutará la  consulta
  (Líneas 10 y 11).

\item[4.] La consulta realizada devolverá un valor con los detalles de
  la operación.  Ésta devolverá True  en el caso de  haberse realizado
  correctamente o False  si existe cualquier error. Por  otro lado, el
  Stament guarda  un tipo de  dato ResulSet  con datos de  la consulta
  realizada, que en el caso  de ser un \textit{SELECT}, almacenará los
  datos obtenidos, los cuales se pueden tratar desde ahí (Línea 12).
\end{itemize}
\begin{listing}[
  float=ht,  
  language = Java,
  caption  = {Ejecución de una consulta con JDBC},
  label    = code:JDBC]

Connection mySQLConn = null;
Resulset rs= null;
Statement stmn = null;

try{

Class.forName("com.mysql.jdbc.Driver").newInstance();
mySQLConn = (Connection) DriverManager.getConnection("jdbc:mysql://"+url+"/", user, password);
stmn=mySQLConn.createStatement();
stmn.execute(query);
rs=stmt.getResulSet();
}
catch (SQLException ex){
System.out.println("SQLException: " + ex.getMessage());
}
\end{listing}

\subsubsection{Conexión http}

Este método se  basa en el establecimiento de una  conexión http entre
el dispositivo android  y un servicio php ubicado antes  de la base de
datos, tal como muestra la  figura \ref{fig:androidPHP}. El código del
listado  \ref{code:establecerConexion} muestra  como  se establece  la
conexión entre el dispositivo android y el servicio php.

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[scale=0.55]{androidPHP.png}
\caption{Conexión Android-BBDD mediante a través de un servicio PHP}
\label{fig:androidPHP}
\end{figure}

\begin{listing}[
  float=ht,
  language = Java,
  caption  = {Código de conexión al servidor php},
  label    = code:establecerConexion]
InputStream is = null;
ArrayList<NameValuePair> nameValuePairs = new ArrayList<NameValuePair>();
nameValuePairs.add(new BasicNameValuePair("query",query));

try{
	HttpClient httpclient = new DefaultHttpClient();
    HttpPost httppost = new HttpPost(<<url/archivo.php>>);
    httppost.setEntity(new UrlEncodedFormEntity(nameValuePairs));
    HttpResponse response = httpclient.execute(httppost);
    HttpEntity entity = response.getEntity();
    is = entity.getContent();
}
catch(Exception e){
	Log.e("log_tag", "Error in http connection\n");
	e.printStackTrace();
}  
  
\end{listing}

El servicio  \textit{php} recibe  las consultas a  través de  la misma
conexión http,  por medio  de las  funciones de  \textit{php} internas
para  gestión de  base  de  datos, que  realizan  las  consultas y  se
devuelven los datos obtenidos por medio de \acf{JSON}, esto se muestra
en el listado \ref{code:php}.

\begin{listing}[
  float=ht,
  language = PHP,
  caption  = {Archivo php para acceso a la base de datos},
  label    = code:php]
  
$dbhandle = mysql_connect($hostname, $username, $password) or die(mysql_error());
mysql_select_db($database_name);

$query = $_REQUEST['query'];
$result = mysql_query($query);
$rows = array();
while($r = mysql_fetch_assoc($result)){
    $rows[]=$r;
}
echo json_encode($rows);
%$
\end{listing}

En el listado \ref{code:recepcionPHP} se muestra el código que se debe
usar para la  recepción de los resultados a través  de \acs{JSON}, los
cuales  primero  se  convierten  a  String y  después,  dado  que  son
JSONArray, se van  descomponiendo en los distintos  JSONObject con los
datos obtenidos.

\begin{listing}[
  float=ht,
  language = Java,
  caption  = {Código de recepción de respuesta JSON del servidor php},
  label    = code:recepcionPHP]
  
//Convertir respuesta a String
InputStream is;		//Contiene la respuesta del servidor
BufferedReader reader = new BufferedReader(new InputStreamReader(is,"iso-8859-1"),8);
StringBuilder sb = new StringBuilder();
String line = null;
while ((line = reader.readLine()) != null) {
	sb.append(line + "\\n");
}
is.close();
result=sb.toString();

//Descomprimir el JSONArray

JSONArray jArray = new JSONArray(result);
for(int i=0;i<jArray.length();i++) {
	JSONObject jObject = jArray.getJSONObject(i);
	//Extraer informacion
	/*jObject.getString, jObject.getInt ... */
	.
	.
	.
}

\end{listing}

\subsubsection{Justificación de la elección}

Debido a que  las dos opciones de  localización de la base  de datos y
los tipos  de conexión con esta  tiene sus puntos buenos  y sus puntos
malos,  se  escogerán  las  opciones  en  base  a  las  necesidades  y
preferencias del cliente.

En cuanto a la ubicación de la base  de datos se le dará más peso a la
necesidad de  disponibilidad así como al  hecho de que al  tratarse de
una asociación no se cuentan con  los medios óptimos para la ubicación
de un  servidor que esté  en funcionamiento continuamente a  cambio de
que  la  ubicación  de  los  datos  no  se  encuentren  en  la  propia
asociación,  sino en  un servidor  externo.  Por todo  ello se  decide
ubicar la  base de  dato en  el servidor de  Hostinger con  una cuenta
gratuita, ya que necesita de una inversión inicial nula, y que en caso
de necesidad se podría mejorar esta.

Por otro lado, la elección del sistema de interconexión de esta con la
base de  datos está en parte  condicionado por el servidor,  ya que la
cuenta gratuita no  permite conexiones directas con la  base de datos,
por lo que  se debe desechar el  uso de la API \acs{JDBC}  en favor de
una conexión a  través de un servicio php, el  cual se ubicará también
en el servidor.

\section{Aplicación Móvil}

En esta sección se describirá de  forma detallada el proceso de diseño
e  implementación  de  la  aplicación   móvil.  Esta  sección  se  irá
construyendo siguiendo el esquema  de implementación de la aplicación,
mostrándose  los  puntos mas  importantes  de  esta y  definiendo  las
consultas  que  se  realizan  en  la  base  de  datos  para  un  mejor
comprensión de esta. También se puede consultar en el anexo \ref{anexo:clases} el diagrama de clases de la aplicación móvil.

\subsection{Inicio}
En la  aplicación se deben  distinguir los  dos inicios que  se pueden
dar: la  primera ejecución y  las demás ejecuciones.   Para distinguir
esto se ha  construido de tal forma que la  aplicación compruebe si ya
existen datos internos de esta y  si no existen iniciar la rutina que
inicializará la aplicación y definirá  un nuevo \textit{paciente} y un
nuevo  \textit{supervisor} en  la  base de  datos.  (Véase el  listado
\ref{code:inicio} y la figura \ref{fig:inicializacion})

\begin{listing}[
  float=ht,
  language = Java,
  caption  = {Código de comprobación de primera ejecución},
  label    = code:inicio]
  
if(recoverPassword().equals("DEFAULT")){
	firstExecution();
    cargarPantallaLogin();
}else {
	LoadViewTask task = new LoadViewTask();
    task.execute();
\end{listing}


\begin{figure}[!h]
\centering
\subfloat[Nuevo supervisor]{
	\includegraphics[scale=0.35]{initSup.png}}
\hspace{1cm}
\subfloat[Nuevo paciente]{
	\includegraphics[scale=0.35]{initUser.png}}
\caption{Inicialización de los usuarios}
\label{fig:inicializacion}
\end{figure}

Al  arrancar la  aplicación de  forma  normal, esta  comprueba si  hay
conexión  a  internet,  y  si  hay, se  actualizan  los  datos  de  la
aplicación con los de la base de  datos.  Una vez hecho esto, carga la
pantalla de login para la elección  de rol, pidiendo una contraseña en
el caso de seleccionar el rol de supervisor.(Figura \ref{fig:login}).

\begin{figure}[!h]
\centering
\subfloat[Login]{
	\includegraphics[scale=0.1]{login.png}}
\hspace{1cm}
\subfloat[Contraseña de acceso]{
	\includegraphics[scale=0.35]{password.png}}
\caption{Interfaz principal}
\label{fig:login}
\end{figure}

\subsection{Usuario}
La  opción  usuario  es  la  que  en  el  sistema  implementa  el  rol
\textit{Paciente}  definido anteriormente  en los  casos de  uso. Este
constará  de  una activity  compuesta  por  un \textit{ActionBar}  que
contendrá 2  pestañas, donde  cada una contendrá  un \textit{Fragment}
con  el contenido  asociado. Se  ha tomado  la decisión  de realizarlo
usando fragments por varias razones:
\begin{itemize}
\item La primera razón es la mejora que estos añaden al funcionamiento
  de  la aplicación  en el  sistema, ya  que las  nuevas versiones  de
  android están optimizadas para el uso de fragmentos, por lo que ello
  trae consigo tanto un menor consumo de memoria como de recursos.

\item  En segundo  lugar, la  razón es  que existen  casos de  uso que
  pueden ser realizados por los  dos roles. Una de las características
  de los fragments es la reutilización  de estos en cualquier parte de
  la aplicación, por  lo que pueden usarse indistintamente  en las dos
  activities correspondientes a los dos roles.
\end{itemize}

La primera  pantalla del usuario  muestra, en primer lugar  los puntos
que lleva  acumulados: los puntos  actuales disponibles (verde)  o los
puntos congelados (rojo). Se ha implementado de esta forma para que el
usuario pueda  ver mediante  una barra  cuantificadora los  puntos que
posee, y esto ayude a mantener el interés y el ánimo.

Justo debajo  está ubicada una lista  con todos los premios  a los que
puede optar en  ese momento, así como información  sobre estos. (Véase
la figura \ref{fig:premios} (a)).

\begin{figure}[!h]
\centering
\subfloat[Premios y puntos]{
	\includegraphics[scale=0.1]{premios.png}}
\hspace{1cm}
\subfloat[Cartel de nuevos puntos]{
	\includegraphics[scale=0.1]{nuevosPuntos.png}}
\hspace{1cm}
\subfloat[Tareas pendientes]{
	\includegraphics[scale=0.1]{tareas.png}}
\hspace{1cm}
\subfloat[Confirmación de tareas]{
	\includegraphics[scale=0.1]{realizarTareas.jpg}}
\caption{Interfaz del usuario}
\label{fig:premios}
\end{figure}

El  otro  fragmento  contenido  en  la  activity  del  usuario  es  la
correspondiente a las tareas.

Esta muestra  las tareas que  tiene disponibles el usuario  para poder
realizar, y pulsando sobre ellas  se muestra un cuadro con información
básica de esta, así como la posibilidad de marcarla como realizada. El
diagrama de secuencia de la figura \ref{fig:secuenciaRealizacionTarea}
muestra el proceso que se lleva a cabo a la hora marcar una tarea como
realizada por parte del usuario.

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[scale=0.6]{secuenciaRealizacionTarea.png}
\caption{Diagrama de secuencia de la realización de tarea}
\label{fig:secuenciaRealizacionTarea}
\end{figure}

Cabe  destacar  que  al  ser  creadas las  tareas  se  les  añade  una
periodicidad diaria, por lo que si  la tarea tiene una periodicidad de
1, al  marcarla como realizada, esta  desaparece de la lista  hasta el
día siguiente. Véase la figura \ref{fig:premios} (c) y (d).


Para la  definición de esta lista  de premios y tareas  se ha decidido
crear objetos Tarea y Premio al tratarse de una entidad definida en la
base de datos. Sin embargo se planteaba el problema de la persistencia
dentro de la  aplicación de estos elementos, ya que  si se iniciaba la
aplicación  sin conexión  a  internet, estos  no  se guardarían  entre
ejecuciones.  Esto se  ha solucionado  implementando los  objetos como
\textit{Serializables}  y almacenándolos  en ficheros,  los cuales  se
actualizan al  cargar la aplicación  si se tiene conexión  a internet.
En  relación a  esto,  la aplicación  está diseñada  para  su uso  con
conexión a internet, sin embargo, puede  darse el caso de que esta se
utilice  sin tener  conexión,  por lo  que no  se  podría realizar  el
volcado o las  consultas pertinentes. Por ello se crea  al iniciar por
primera vez  la aplicación  un archivo llamado  \textit{Query.txt}, el
cual contiene todas  las consultas que deben ser realizadas  a la base
de datos.  Todas las consultas se  van concatenando en el  archivo una
vez  creadas  y  después  de  ello se  comprueba  si  hay  conexión  a
internet.  Si   se  tiene   conexión,  se   irán  enviando   de  forma
\textit{ordenada} las consultas que contiene el archivo, vaciándolo al
terminar.

En el caso de la lista de tareas  que puede ver el usuario, no son las
tareas  extraídas   del  archivo   serializable  de   tareas  (llamado
\textit{Tareas.obj}),   sino  que   estas  se   extraen  del   archivo
\textit{TareasDiarias.obj}, el cual contiene la fecha de la última vez
que  fue  actualizado. Al  iniciar  la  aplicación se  comprueba  este
archivo,  de forma  que si  el día  que contiene  es diferente  al día
actual     del     dispositivo,     se    actualiza     el     archivo
\textit{TareasDiarias.obj}  volcando  el  archivo  \textit{Tareas.obj}
(Véase el listado \ref{code:actualizacionTareasDiarias}). Este proceso
se realiza  para mantener  un control  de las  tareas realizadas  a lo
largo  del día  manteniendo la  persistencia entre  ejecuciones de  la
aplicación. Esto hace que las tareas añadidas por parte del supervisor
(que  veremos  más adelante)  sean  añadidas  a  esta lista  para  ser
realizadas a partir del día siguiente.

\begin{listing}[
  float=ht,
  language = Java,
  caption  = {Código de actualización de la tareas diarias},
  label    = code:actualizacionTareasDiarias]

public static void actualizarTareasDiarias(Context ctx){
	if(nuevoDia(ctx)){
	ObjectOutputStream out = null;
	ArrayList<Tarea> tareas = recuperarTareas(ctx,"Tareas.obj");
	try {
		out = new ObjectOutputStream(ctx.openFileOutput("TareasDiarias.obj", Context.MODE_PRIVATE));
		out.writeObject(new java.sql.Date(new Date().getTime()).toString());
		for (int i = 0; i < tareas.size(); i++) {
			out.writeObject(tareas.get(i));
			Log.e("TAREA insertada en diarias", tareas.get(i).toString());
		}
		out.close();	
	}catch(IOException e){
    		e.printStackTrace();
	}
}

\end{listing}


\subsection{Supervisor}
Para acceder a la interfaz del  supervisor, el proceso es más complejo
que en caso del usuario, ya  que se debe realizar una autenticación de
este  en el  sistema, introduciendo  la contraseña  que en  la primera
ejecución  de  la  aplicación  se  determinó.  Esta  autenticación  se
describe    en   el    diagrama    de   secuencia    de   la    figura
\ref{fig:secuencialogin}.

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[scale=0.7]{secuenciaLogin.png}
\caption{Diagrama de secuencia del login del supervisor}
\label{fig:secuencialogin}
\end{figure}

La activity del supervisor es más compleja que la del paciente, por lo
que no se ha utilizado el mismo  método de pestañas que en la activity
del usuario.  En este caso  se ha implementado  una \textit{Navigation
  Drawer}, la cual contiene los menús en una lista que puede mostrarse
u  ocultarse  desplazando el  dedo  desde  el  borde izquierdo  de  la
pantalla o pulsando en la esquina superior izquierda. (Véase la figura
\ref{fig:menu}),  lo cual  hace la  interfaz mas  amigable y  fácil de
usar.

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[scale=0.1]{menu.png}
\caption{Navigation Drawer del supervisor}
\label{fig:menu}
\end{figure}

Desde  el Navigation  Drawer se  cargan los  diferentes fragmentos  al
pulsar sobre  ellos. Tal como  se mostró anteriormente,  los fragments
utilizados  en la  interfaz  del  usuario también  se  utilizan en  la
interfaz del supervisor,  ya que ellos definen la  funcionalidad de un
caso de uso, sin embargo, estos poseen una ejecución secundaria que es
distinta en cada caso. Para ello se ha definido distinta funcionalidad
dependiendo de la interfaz que carga  el fragment, tal como muestra el
listado \ref{code:modificarTarea} en el caso del fragment de consultar
las tareas. Al igual que este,  también se define la funcionalidad del
fragment  de  los  premios  disponibles,   pero  como  el  usuario  no
interacciona  con estos,  solo  se aplicaría  la  funcionalidad en  la
interfaz del supervisor.

\begin{listing}[
  float=ht,
  language = Java,
  caption  = {Código de elección de funcionalidad del fragment TareasPendientes},
  label    = code:modificarTarea]

if(container.getId()==R.id.containerUser){
   titulo.setText("Tareas Pendientes");
   listaTareas.setOnItemClickListener(new AdapterView.OnItemClickListener() {
			
   /*Funcionalidad especifica al  
   pulsar sobre una tarea
   en la interfaz de usuario*/                
 
   });

//Codigo en supervisor --> Modificar o Borrar Tarea

}else{
   titulo.setText("Modificar Tareas");
   listaTareas.setOnItemClickListener(new AdapterView.OnItemClickListener() {
			
   /*Funcionalidad especifica al  
     pulsar sobre una tarea
     en la interfaz del supervisor*/                

   });
}
\end{listing}

A  continuación  se procederá  a  explicar  la implementación  de  las
distintas  funciones  que   pueden  llevarse  a  cabo   desde  el  rol
supervisor.

\subsubsection{Confirmación}

El flujo  de ejecución de  esta función se  muestra en el  diagrama de
secuencia de  la figura \ref{fig:secuenciaconfirmaciontarea},  el cual
se irá detallando a lo largo de este apartado.

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[scale=0.75, angle=90]{secuenciaConfirmacionTarea.png}
\caption{Diagrama de secuencia de la confirmación de tareas}
\label{fig:secuenciaconfirmaciontarea}
\end{figure}

En  primer  lugar,  al  loguearse  (Figura  \ref{fig:secuencialogin}),
aparece como  pantalla principal la  lista de  las tareas que  hay por
confirmar (figura \ref{fig:confirmacion} (a)), la  cual se carga de un
archivo serializable llamado  \textit{TareasRealizadas.obj}, en el que
se añaden  las tareas que el  usuario marca como realizadas,  para así
tener persistencia de estas al cerrar la aplicación.


\begin{figure}[!h]
\centering
\subfloat[Tareas por confirmar]{
	\includegraphics[scale=0.1]{tareasConfirmar.png}}
\hspace{1cm}
\subfloat[Pantalla de confirmación]{
	\includegraphics[scale=0.1]{confirmacion.png}}
\caption{Interfaz de la confirmación de tareas realizadas}
\label{fig:confirmacion}
\end{figure}

Al  seleccionar una  de las  tareas  de la  lista, se  abre una  nueva
interfaz (figura \ref{fig:confirmacion} (b)), en la cual el supervisor
debe definir  los parámetros  de la realización  de esta.  Para evitar
confusiones  a la  hora de  confirmación de  una tarea  u otra,  se ha
decidido   desactivar  en   esta   interfaz  la   función  del   botón
\textit{Retroceder} del dispositivo,  por lo que una vez  que se marca
una tarea realizada, se debe completar la confirmación.

Teniendo en  cuenta que  para que  una tarea se  dé por  supervisada y
pueda ser añadida a la base de  datos se debe definir el estado en que
se  ha realizado,  por  lo  que el  botón  de \textit{Aceptar}  estará
desactivado hasta que  se seleccione uno de los  grados, definidos con
un código de colores que recuerda  a un semáforo, para que resulte mas
sencillo su  uso. Dado que los  demás campos son opcionales,  no tiene
por que rellenarlos para completar esta fase.

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[scale=0.7]{secuenciaConfirmacionControl.png}
\caption{Diagrama de secuencia de la clase de control de la confirmación de tareas}
\label{fig:secuenciaconfirmaciontareacontrol}
\end{figure}

El hecho de confirmar la realización de una tarea (la cual corresponde
con     el     diagrama     de      secuencia     de     la     figura
\ref{fig:secuenciaconfirmaciontareacontrol}) se traduce  en la base de
datos   como  la   inserción   de   una  nueva   fila   en  la   tabla
\textit{Paciente\_Tarea\_Recompensa}(Véase          el         listado
\ref{code:confirmacion}), la  cual relaciona  una tarea asociada  a un
paciente a una recompensa, la cual proporciona el número de fichas que
tiene asociada.  Una vez se realiza el  volcado de la base de datos en
la  aplicación,  se   calculan  las  fichas  que   tiene  el  paciente
consultando  los   registros  de   esta  tabla   asociados  a   él,  y
multiplicando las  fichas asociadas a  la recompensa de  cada registro
por  el un  porcentaje asociado  al grado  de completitud  con que  la
realizó en  relación a los  valores: \textit{Mal: 0\%,  Regular: 50\%,
  Bien: 100\%} .

\begin{listing}[
  language = Java,
  caption  = {Código de la confirmación de las tareas},
  label    = code:confirmacion]

aceptar.setOnClickListener(new View.OnClickListener() {
   @Override
   public void onClick(View view) {
      int checked = completitud.getCheckedRadioButtonId();
      if (checked != -1){
         //Date fecha = (Date) Calendar.getInstance().getTime();
         String gradoCompletitud = "";
         switch (checked){
            case R.id.radioButtonMal:
               gradoCompletitud="Mal";
               break;
            case R.id.radioButtonRegular:
               gradoCompletitud="Regular";
               break;
            case R.id.radioButtonBien:
               gradoCompletitud="Bien";
               break;
          }

         if(puntosExtra.getText().toString().equals("0")){
           //<<QUERY>> 
           //INSERT INTO Paciente_Tarea_Recompensa
           //Fecha_realizacion, Tarea_id, Recompensa_id, Paciente_id,
           //Grado_completitud, Congelada, Motivo_congelacion
           GuardarConsulta.guardar(getApplicationContext(),<<QUERY>>);
            
         }else{
           //<<QUERY>> 
           //INSERT INTO Paciente_Tarea_Recompensa
           //Fecha_realizacion, Tarea_id, Recompensa_id, Paciente_id,
           //Grado_completitud, Congelada, Motivo_congelacion
           //Puntos_extra, Motivos_extra
           GuardarConsulta.guardar(getApplicationContext(),<<QUERY>>);
         }

         GuardarConsulta.insertarEnBBDD(getApplicationContext());
         if(Tools.verificaConexion(getApplicationContext())) {
            Tools.actualizarPuntos(getApplicationContext(),Tools.getPuntosLocales(getApplicationContext(),3));
         }

         editorUser.putBoolean("NuevosPuntos",true).commit();
         Intent intent = new Intent(getApplicationContext(),SupervisorActivity.class);
         startActivity(intent);
         finish();
      }
   }
});

\end{listing}

\subsubsection{Crear Tarea}

La función de  crear tarea es más simple en  cuanto a funcionalidad de
la interfaz ya que su complejidad radica en una correcta definición de
las consultas para añadir correctamente los datos en la base de datos.

La interfaz se compone de una serie de \textit{EditText} en los cuales
se    escribirán    los    parámetros    de    la    tareas    (Figura
\ref{fig:crearTarea}).

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[scale=0.1]{crearTarea.png}
\caption{Interfaz para la creación de tareas}
\label{fig:crearTarea}
\end{figure}

En cuanto  a la  creación de  la tarea en  la base  de datos,  esta se
compone de varias consultas:
\begin{definitionlist}
\item[Añadir registro en  Tarea] Se crea la consulta  para insertar la
  una nueva fila en la tabla Tarea con los datos introducidos.

\item[Añadir registro en  Recompensa] Asimismo se crea  una nueva fila
  en la tabla Recompensa.

\item[Añadir  registro   en  Supervisor\_Tarea\_Recompensa]   Una  vez
  añadidas  las  anteriores filas,  el  siguiente  paso es  añadir  un
  registro en  la tabla  Supervisor\_Tarea\_Recompensa que  define las
  relaciones entre ellos.

\item[Añadir los  registro correspondientes a las  fichas] Por último,
  creamos tantos registro en la  tabla Ficha como fichas máximas pueda
  ofrecer  la  consecución  de  la  tarea  creada  asociándolas  a  la
  Recompensa que genera esta.
\end{definitionlist}

\subsubsection{Crear Premio}

La función  de crear premio  es similar a  la de crear  tareas (Figura
\ref{fig:crearPremio}), sin embargo en este  caso solo se necesita una
consulta para la  creación de este en la base  de datos, añadiendo los
datos en la tabla Premio.

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[scale=0.1]{crearPremio.png}
\caption{Interfaz para la creación de premios}
\label{fig:crearPremio}
\end{figure}

\subsubsection{Modificar Tareas y Premios}

Como  se  ha  mencionado  anteriormente, las  clases  que  usan  estas
funciones  de la  aplicación  son  las mismas  que  las  usadas en  la
interfaz del usuario (Figura \ref{fig:premios} (a) y (c)).

\begin{figure}[!h]
\centering
\subfloat[Modificación de tareas]{
	\includegraphics[scale=0.1]{modTarea.png}}
\hspace{1cm}
\subfloat[Modificación de premios]{
	\includegraphics[scale=0.1]{modPremio.png}}
\caption{Interfaces de modificación}
\label{fig:modificacion}
\end{figure}

En este caso, estas interfaces se  muestran al pulsar sobre las tareas
o los premios desde la activity  del supervisor, tal como ya se mostró
en el listado \ref{code:modificarTarea} en el caso de las tareas.

\subsubsection{Conceder Premio}

La función de conceder premio usa la interfaz de los premios, al igual
que en  la de  consulta y en  la de modificación  de los  premios, sin
embargo no se utiliza la misma clase  que en los anteriores, ya que en
esta se define una  funcionalidad diferente.  Concretamente desde esta
clase se  conceden los diferentes  premios, por  lo que desde  aquí se
calcula  el número  de fichas  acumulado,  y una  vez seleccionado  el
premio a conceder, se comprueba si se poseen suficientes fichas. Si el
usuario tiene suficientes fichas, se eliminan las entradas de la tabla
Paciente\_Tarea\_Recompensa  de la  base de  datos hasta  completar el
número de fichas  deseado. Teniendo en cuenta que puede  darse el caso
de  que la  última  recompensa  eliminada ofrezca  más  fichas de  las
necesarias,  el  número  de  fichas   restantes  se  almacenan  en  el
dispositivo  en  un  archivo  \textit{LastState.txt}, en  el  cual  se
guardan el número  de fichas que posee el usuario  de todos los tipos:
\textit{Normal},  \textit{Congeladas}   y  \textit{Restantes}.   Estos
valores  se  almacenan  en  el   dispositivo  para  poder  tener  esta
información si la aplicación se utiliza sin tener conexión a internet.

\subsubsection{Descongelar Recompensas}

Por  último  está   la  función  de  descongelar   la  fichas  (Figura
\ref{fig:descongelar}) que  se han ido concediendo  de forma congelada
por  distintos motivos  (fichas que  posee el  usuario pero  que puede
utilizar para canjearlas por premios hasta ser descongeladas).

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[scale=0.1]{descongelar.png}
\caption{Interfaces de descongelación de recompensas}
\label{fig:descongelar}
\end{figure}

Esta función lo  que realiza es una modificación en  el registro de la
base  de  datos  en  la  tabla que  tiene  las  recompensas  obtenidas
(Paciente\_Tarea\_Recompensa)      y     modifica      el     atributo
\textit{Congeladas},  por  lo  que  en  el  siguiente  volcado  en  la
aplicación de la base de datos  las fichas que contenía esa recompensa
pasarán  del  contador  de  congeladas   a  normales  (en  el  archivo
LastState.txt mencionado anteriormente).

\subsubsection{Clases auxiliares}

Dado  que  en  la  aplicación  se utilizan  las  mismas  funciones  en
distintos lugares, se han creado  dos clases auxiliares dependiendo de
la funcionalidad que ofrecen:
\begin{itemize}
\item \textbf{Tools:} que contiene los métodos utilizados en distintos
  lugares  de la  aplicación o  aquellos que  se consideran  funciones
  externas a la clase en la que están ya que proveen una funcionalidad
  auxiliar necesaria.

\item \textbf{BBDD: } la cual  contiene todos los métodos utilizados o
  relacionados  con el  acceso  a la  base de  datos.  Se ha  decidido
  separar estos  métodos de los demás  por dos razones. La  primera es
  para una mejor  visión de la aplicación y ofrecer  mayor facilidad a
  la  hora de  la depuración  o el  mantenimiento de  esta, ya  que si
  cambia el  método de  acceso a la  base de datos  o cambia  esta, la
  mayor parte de las modificaciones se realizarían en esta clase.

  La  segunda  razón  es  también  importante, ya  que  para  que  una
  aplicación  android  establezca  una   conexión  externa  esta  debe
  realizarse en un  hilo de ejecución distinto del principal  o en una
  tarea asíncrona, lo  cual hace que esto se ejecute  en segundo plano
  pues de otra  forma, mientras se realiza la  conexión, la aplicación
  quedaría bloqueada por este proceso.

\item \textbf{GuardarConsulta: } por último  se ha definido esta clase
  en  la  cual  están  ubicados   los  métodos  relacionados  con  las
  consultas. Estos son  los encargados de guardar las  consultas en el
  archivo  anterior a  su  envío, de  ir enviándolas  o  de borrar  el
  contenido de un archivo.
\end{itemize}

En el listado \ref{code:tools} se muestran los métodos que contiene la
clase Tools con  un pequeño comentario de la función  que realiza cada
uno.

\begin{listing}[
  language = Java,
  caption  = {Clase Tools},
  label    = code:tools]
public class Tools {
    public static boolean verificaConexion(Context ctx) {
		/*Comprueba si existe conexion a internet*/
    }
    public static ArrayList<Tarea> recuperarTareas(Context ctx,String archivo){
        /*Recupera las recompensas serializadas del archivo
           y las devuelve en un ArrayList*/
    }
    public static void tareaRealizada(Tarea tarea,Context ctx) {
        /*Comprueba si una tarea este realizada completamente
           ese dia y modifica los archivos TareasRealizadas.obj
           y TareasDiarias.obj*/
    }
    public static void modificarTareasRealizadas(ArrayList<Tarea> tareas,Context ctx){
        /*Escribe en el archivo TareasRealizadas.obj
           el ArrayList de tareas que se le pasa*/
    }
    public static ArrayList<Premio> recuperarPremios(Context ctx,String archivo){
        /*Devuelve un ArrayList con los premios recuperados
           del archivo que se le pasa*/
    }
    public static void limpiarArchivo(Context ctx, String archivo){
        /*Borra todo el contenido del archivo*/
    }
    public static void actualizarTareas(Context ctx){
    	/*Actualiza las tareas del archivo Premios.obj
    	  con los que hay en la base de datos*/
    }
    public static void actualizarPremios(Context ctx){
    	/*Actualiza los premios del archivo Premios.obj
    	   con los que hay en la base de datos*/
    }
    public static void actualizarPuntos(final Context ctx,int restantes) {
        /*Recupera de la base de datos los puntos 
           y llamando a guardarPuntos() almacena los tres tipos*/
    }
    public static void guardarPuntos(Context ctx, int puntosActuales, int puntosCongelados,int puntosRestantes) {
        /*Almacena los puntos en el archivo LastState.txt*/
    }
    public static int getPuntosLocales(Context ctx,int tipo){
        /*Recupera los puntos del tipo indicado del archivo
           LastState.txt
           tipo=> 1->Normal | 2->Congelada | 3->Restantes */
    }
    public static void guardarRecompensas(Context ctx,ArrayList<Recompensa> arrayObjRecompensa,String archivo){
        /*Guarda las recompensas del ArrayList en el 
           archivo de forma serializada*/
    }
    public static ArrayList<Recompensa> leerRecompensas(Context ctx,String archivo){
        /*Recupera las recompensas serializadas del archivo
           y las devuelve en un ArrayList*/
    }
    public static void borrarRecompensas(Context ctx,ArrayList<Recompensa> recompensasABorrar){
        /* Crea la query para eliminar las recompensas del 
        	ArrayList que se le pasa y una vez almacenadas
        	las envia*/
    }
    public static boolean nuevoDia(Context ctx){
        /*Comprobacion de nuevo dia */
    }
    public static void actualizarTareasDiarias(Context ctx){
        /*	Si se da el hecho de que se es un nuevo dia
        	actualiza el archivo de TareasDiarias.obj
        	con el archivo Tareas.obj*/
    }
}

\end{listing}

Al  igual que  el  anterior, el  listado  \ref{code:BBDD} muestra  los
métodos  contenidos en  la  clase BBDD  con un  comentario  de lo  que
realiza cada uno de ellos.

\begin{listing}[
  language = Java,
  caption  = {Clase BBDD},
  label    = code:BBDD]
public class BBDD{
    public static Boolean enviarConsultas(Context ctx){
        /*Lee el archivo Query.txt, envia las consultas
        	almacenadas en el y borra el contenido*/
    }
    public static String ejecutarInsert(String query){
		/*Establece la conexion http con el servicio
		  php, envia la query devuelve la respuesta*/
    }
    public static ArrayList<Tarea> getTareas (String supName, String supApell){
        /*Forma la query para recuperar las tareas de la base de datos
          y devuelve un ArrayList de objetos Tarea con el resultado
          obtenido */
    }
    public static ArrayList<Premio> getPremios (String supName, String supApell,String userName, String userApell){
        /*Forma la query para recuperar los premios de la base de datos
          y devuelve un ArrayList de objetos Premio con el resultado
          obtenido */
    }

    public static int[] getPuntosActuales(Context ctx){
        /*Forma la query para recuperar las recompensas
           del paciente, a partir de estas calcula los
           puntos que tiene (normales y congelados) 
           y los devuelve en el array [normales,congelados]*/
    }

    public static int nFichasRecompensa(String recompensa_id){
    	/*Forma la query para calcular el numero maximo de
    	   fichas que se pueden conseguir al realizar una 
    	   tarea*/
    }
}
\end{listing}

\section{Aplicación Web}
Esta sección define el desarrollo del  módulo de la aplicación web, la
cual se ha diseñado para la visualización de los datos que están en la
base de datos por parte del psicólogo que supervisa los pacientes, por
lo que la interfaz es una fácil de usar e intuitiva.

Tal    como     se    expuso     anteriormente    en     la    sección
\ref{sec:ubicacionbbdd}, la  base de datos  se alojará en  el servidor
Hostinger,  el cual  permite alojar  también  un servidor  web con  el
dominio  que proporciona,  el cual  será \textbf{amhida.hol.es}.  Este
módulo  web se  ha  implementado  haciendo uso  de  tres lenguajes  de
programación  orientados a  la creación  de páginas  web: html,  php y
javascript, el cual se almacenará localmente en el hosting.

Teniendo en cuenta  que esta podrá ser accedida a  través de cualquier
dispositivo con  conexión a internet,  el diseño de  esta implementará
una pantalla de login para  autenticación de acceso mediante consultas
a la  base de  datos, la cual  llevará a la  pantalla de  consulta que
utilizará el psicólogo.

Para  el  diseño  de  la  página web  se  han  utilizado  los  estilos
proporcionados por bootstrap\footnote{\url{www.getbootstrap.com}}, que
poseen una licencia de libre uso.
\subsection{Página Principal}
El diseño de la página principal  se subdivide en dos secciones, a las
cuales  se puede  acceder por  medio de  dos pestañas  ubicadas en  la
esquina   superior  derecha   como   se  puede   ver   en  la   figura
\ref{fig:webPrincipal} o en la \ref{fig:webPrincipal2}.

\subsubsection{Login}

La  pantalla de  login es  la  que aparece  por defecto  al cargar  la
pantalla principal.  Esta es  sencilla, pues  contiene el  cuadro para
introducir   el   usuario   y   la  contraseña   de   acceso   (Figura
\ref{fig:webPrincipal}).

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[scale=0.3]{webPrincipal.png}
\caption{Pestaña de login de la interfaz principal}
\label{fig:webPrincipal}
\end{figure}

\subsubsection{Información}
Como toda web tiene, en esta  aplicación también se ha decidido añadir
una pestaña con  información sobre la asociación al  igual que aparece
en  su página  web oficial  con un  mapa incrustado  con su  ubicación
(Figura \ref{fig:webPrincipal2}).  La realización de esta pestaña está
basada   en  el   código   fuente   de  la   web   de  la   asociación
\textit{amhida}\footnote{\url{www.amhida.es/contacto.html}}.

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[scale=0.3]{webPrincipal2.png}
\caption{Pestaña de información de la interfaz principal}
\label{fig:webPrincipal2}
\end{figure}

\subsection{Interfaz de consulta}
Esta interfaz muestra todos los datos relevantes que el psicólogo debe
conocer para el seguimiento del paciente:
\begin{itemize}
\item Nombre y apellidos y edad del paciente.
\item Nombre y apellidos y edad del supervisor.
\item Tareas programadas por el supervisor e información sobre estas.
\item Premios definidos por el supervisor e información de estos.
\item  Las tareas  que ha  ido completando  el paciente  junto con  la
  valoración del supervisor, la fecha y demás información sobre esta.
\end{itemize}

En  la parte  superior  izquierda  se encuentra  un  botón para  poder
retroceder  a la  interfaz  anterior de  login.  En  el  centro de  la
interfaz    se    encuentra     una    lista    desplegable    (Figura
\ref{fig:webPrincipal}) con  los pacientes asignados al  psicólogo que
se  ha logueado,  ya que  el sistema  puede ser  multiusuario, y  cada
psicólogo debe poder ver solo sus pacientes.  Una vez seleccionado, se
cargará de forma dinámica en las tres tablas siguientes la información
referente al paciente (Figura \ref{fig:webPrincipal2} ).


\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[scale=0.3]{webConsulta.png}
\caption{Interfaz de consulta (Selección y Tareas)}
\label{fig:webConsulta}
\end{figure}

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[scale=0.3]{webConsulta2.png}
\caption{Interfaz de consulta (Premios y realizaciones)}
\label{fig:webConsulta2}
\end{figure}

\section{Herramientas utilizadas}
\label{sec:herramientas}
A  continuación  se detallarán  las  herramientas  utilizadas para  la
realización  del  proyecto, tanto  para  el  diseño, implementación  e
implantación del sistema como para la realización de esta memoria.

\subsection{Base de datos}
Esta se  dividirá en las herramientas  utilizadas para su diseño  y su
implementación.
\subsubsection{Diseño}
Para  la realización  de los  diagramas \acs{E-R}  se ha  utilizado el
software  \textbf{Microsoft  Visio},  que  es un  programa  de  dibujo
vectorial  que   permite  mediante  las  herramientas   que  posee  la
realización  de  múltiples  tipos  de  diagramas,  entre  los  que  se
encuentran \textit{diagramas de flujo básico,  diagramas de red (en 2D
  y 3D),  diagramas de flujo de  trabajo (en 2D y  3D), diagramas para
  base de datos, diagramas de Gantt, planos o diagramas eléctricos.}

\subsubsection{Implementación}
Para la implementación de la base de datos se ha utilizado el software
\textbf{MySQL    Workbench}    \cite{workbench},   desarrollado    por
Oracle.  Este  software tienen  muchas  funciones,  entre las  que  se
encuentran la administración diseño,  creación y mantenimiento de base
de datos.  Este también implementa la  opción de alojar un servidor de
base de  datos MySQL (que  podría haber  sido utilizado si  se hubiese
escogido esa opción).

\subsection{Aplicación móvil}

\subsubsection{Android Studio}

Android Studio \cite{sdkAndroid} es un entorno de desarrollo integrado
(IDE)  para el  desarrollo de  aplicaciones  android. A  lo largo  del
proyecto la  herramienta se ha  ido actualizando,  ya que está  en una
fase temprana, pero al término de este, la herramienta se encuentra en
su versión 0.6.1.  A su vez, la versión del SDK android utilizado para
el desarrollo y depuración de la aplicación es la 22.6.4 .

\subsection{Aplicación web}

\subsubsection{Alojamiento}
Para  el alojamiento  de todos  los  componentes online  que tiene  el
sistema se  ha utilizado  Hostinger \footnote{\url{www.hostinger.es}},
que es un proveedor de servicio  de almacenamiento web y hosting php y
mysql de forma gratuita.

\subsection{Lenguajes de programación}
A continuación  se muestran los  distintos lenguajes utilizados  en el
desarrollo del sistema.
\subsubsection{Java} 
Lenguaje  de programación  orientado a  objetos, desarrollado  por Sun
Microsystems  (actualmente  propiedad  de Oracle).  Este  lenguaje  se
utiliza para el desarrollo de la aplicación que se ejecutan en Android
debido a la alta integración que existe entre este SO y Java.

\subsubsection{PHP}
Lenguaje  de programación  de uso  general (para  servidores) diseñado
originalmente  para  su   uso  en  el  desarrollo   web  de  contenido
dinámico. Fue uno de los primeros  lenguajes de servidor que se podían
incorporar directamente  en un documento  HTML, y que  posee funciones
específicas para el acceso a bases de datos.

\subsubsection{HTML}
En  inglés  <<HyperText Markup  Language>>  o  lenguaje de  marcas  de
hipertexto  diseñado para  la  elaboración de  páginas  web. Sirve  de
estándar para la  elaboración de la estructura de una  página web y la
definición de contenido en esta.  Se basa en el hecho de no incorporar
todos los  elementos en  el código  fuente, sino  en la  referencia de
estos.

\subsection{Control de versiones}
\subsubsection{Mercurial} 
Sistema  de control  de versiones  distribuido. Este  sistema ha  sido
usado  junto a  un  repositorio que  se encuentra  en  el servidor  de
alojamiento  Bitbucket  \cite{bitbu}.   Este  sistema  de  control  de
versiones se ha utilizado para  la actualización del repositorio tanto
en el desarrollo de la aplicación móvil como en la realización de esta
memoria.

\subsection{Memoria y diagramas}

Por  último se  mostrarán  los distintos  elementos  utilizados en  la
realización de esta memoria y los diagramas o figuras que contiene.

\subsubsection{\LaTeX} 

Lenguaje  de  marcado  para  la composición  de  documentos  de  texto
\cite{latex}. Se ha utilizado para realizar esta memoria.

\subsubsection{BibTex}
Herramienta para  dar formato  a listas  de referencias  en documentos
escritos  en  \LaTeX.   Usado  para  crear  las  referencias  de  este
documento.

\subsubsection{Texmaker}
Editor gratuito bajo licencia GPL que integra muchas herramientas para
el desarrollo de documentos en \LaTeX.   Junto a este, se ha instalado
el       paquete      esi-tfg\footnote{\url{https://bitbucket.org/arco
    group/esi-tfg}} en el sistema para la compilación de este.

\subsubsection{Visual Paradigm}
Herramienta CASE  (Ingeniería de Software Asistida  por Ordenador) que
proporciona  un conjunto  de ayudas  para el  desarrollo de  proyectos
informáticos en la planificación, análisis y diseño de estos. Mediante
este software se han creado los distintos diagramas que aparecen en la
memoria  a lo  largo del  proyecto  y que  se han  ido presentando  al
cliente para su validación.

\subsubsection{Otras herramientas}
Para la realización  del cuestionario para el uso y  las pruebas de la
aplicación android se ha utilizado Google  Drive con la creación de un
formulario online para su contestación por parte de los usuarios.


% Local Variables:
%  coding: utf-8
%  mode: latex
%  mode: flyspell
%  ispell-local-dictionary: "castellano8"
% End: